<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Indici</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div>
        <p></p>
      </div>
    </front>
    <body>
   <div xml:id="institutions">
        <head>Istituzioni</head>
        <div type="headings">
          <list>
            <item>Istituzione</item>
            <item>Termine attestato</item>
            <item>Individuo</item>
            <!--<item>Forma attestata</item>-->
            <item>Tipologia</item>
            <item>Ambito / Ruolo</item>
            <!--<item>Contesto</item>-->
            <item>Località</item>
            <item>Periodo </item>
            <item>Occorrenze</item>
          </list>
        </div>
       <div type="notes">
         <p>Il periodo è indicato mediante le seguenti abbreviazioni: A = arcaico; C = classico; E = ellenistico; I = imperiale. Le parentesi quadre indicano che il termine è o parzialmente o totalmente integrato.</p>
        </div>
      </div>
      
      <div xml:id="mentioned_places">
        <head>Toponimi ed etnici</head>
        <div type="headings">
          <list>
            <item>Nome</item>
            <item>Tipologia</item>
            <item>Occorrenze</item>
          </list>
        </div>
        <div type="notes">
              <p>Le attestazioni qui elencate si riferiscono sia alle menzioni del toponimo che a quelle del relativo etnico, individuale o collettivo. Le parentesi quadre indicano che il nome è o parzialmente o totalmente integrato.</p>
        </div>
      </div>
      
      <div xml:id="lemma">
        <head>Lemmi</head>
        <div type="headings">
          <list>
            <item>Lemma</item>
            <item>Occorrenze</item>
          </list>
        </div>
        <div type="notes">
          <p>Il presente elenco di lemmi include in modo esaustivo i termini rilevanti dal punto di vista istituzionale e altri termini di particolare interesse. Ai fini dell’indicizzazione sono state mantenute la psilosi e le altre varianti grafiche dialettali, mentre le vocali lunghe η ed ω segnate nelle iscrizioni mediante i caratteri propri delle equivalenti brevi ε ed ο sono state indicate con i caratteri η ed ω. Le parentesi quadre indicano che il termine è o parzialmente o totalmente integrato.</p>
        </div>
      </div>
      
      <div xml:id="prosopography">
        <head>Prosopografia</head>
        <div type="headings">
          <list>
            <item>Nome</item>
            <item>Località</item>
            <item>Tipologia</item>
            <item>Occorrenze</item>
          </list>
        </div>
        <div type="notes">
              <p>La presente prosopografia include gli individui rilevanti dal punto di vista istituzionale, compresi i sovrani di regni ellenistici menzionati nelle iscrizioni. Sono impiegate le seguenti abbreviazioni: f. = figlio di; n. = nipote di; m. = moglie di. Le parentesi quadre indicano che il nome è o parzialmente o totalmente integrato.</p>
        </div>
      </div>
      
      <div xml:id="person_name">
        <head>Onomastica</head>
        <div type="headings">
          <list>
            <item>Nome</item>
            <item>Uso</item>
            <item>Occorrenze</item>
          </list>
        </div>
        <div type="notes">
          <p>La presente onomastica è pertinente agli individui rilevanti dal punto di vista istituzionale, compresi i sovrani di regni ellenistici menzionati nelle iscrizioni. Le parentesi quadre indicano che il nome è o parzialmente o totalmente integrato.</p>
        </div>
      </div>

      <div xml:id="divine">
        <head>Divinità, ninfe ed eroi</head>
        <div type="headings">
          <list>
            <item>Nome</item>
            <item>Occorrenze</item>
          </list>
        </div>
         <div type="notes">
              <p>Le parentesi quadre indicano che il nome è o parzialmente o totalmente integrato.</p>
        </div> 
      </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>